究竟應該點解讀生命同時間呢樣概念？

頭先睇到時事台個post有感
人生在世幾十年 好彩嘅都係得一百年
我就成日講 你點生活都好 一日都係廿四個鐘 時間都係咁樣過
但係時間呢個概念係點得嚟㗎呢
點解一秒係一秒
如果太陽/地球 somehow轉慢咗 一秒仲係咪一秒？

再推遠啲
點解會有人諗到有時間呢樣嘢？
如果我哋無回憶 無期盼 仲會唔會有時間呢個概念？

拉埋生命嚟講
我覺得
回憶同未來嘅嘢都係虛構嘅 只有當下係真
但係我諗以人腦嘅運算速度無可能捉得住當下呢個點
咁係咪姐係我哋成個生命都係虛構？

諗到呢度
就好想知道死後嘅世界又會係點樣
如果時間呢個概念係又人類提出嚟
死後係咪suppose唔會有時間呢樣嘢？（當然假設死咗仲有意識）

如果講到1999 或者有咩出錯 有咩on9 講聲sorry 因為我真係純粹無聊先會諗呢啲嘢
平時都無研究呢方面 無睇書無上堂

希望有人指教吓 交流吓

LM

交流吓

btw 如果有師兄有研究開呢方面可唔可以介紹啲書嚟睇吓

此話何解

問下哲學老師

無呀 做緊廢青

我都相信時間只係人發明出黎既概念
世界本無時間 只有此時此刻 一直運轉

死後既世界更多關於信仰既問題？

我成日覺得訓覺會去左另一個平行世界
有d事發生左 當時人話唔知
Eg 講左某d野

又成日有似曾相識畫面
Eg 打lol 同英同位同事件
2~12個禮拜會有1次重演

甚至寵物小精靈填色比賽單野
我有印象我早差唔多成年前睇過
個陣冇人討論

現階段仲在生一定係信仰問題
但真相只有一個 好想知

講起信仰我又覺得好有趣
世界好多嘢都係建基於信仰
唔講宗教嗰啲
人同人嘅關係係信
物質又係信
點解十蚊紙又係值十蚊 十蚊銀又係值十蚊？

點解黃金 鑽石會值錢？
難開採？點解會有物以罕為貴呢樣嘢？
以前人用貝殼做交易 都係因為個個人都信佢嘅價值
難保一日人類唔再相信黃金嘅價值

究竟呢啲信仰係點建立出嚟？

你係訓緊嗰陣已經發現 定係訓醒先醒起？

哲學家

「甚麼是時間？如果沒有人問我，我知道。如果我要向發問者解釋，我則一無所知。」奧古斯丁如是說。
時間長久以來都是一個惱人的哲學問題。有的哲學家主張時間與事物變化在概念上緊密相連：時間，不外是我們量度事物變化的工具。有的哲學家則認為，「時間」和「變化」，兩個概念並不等同：離開事物的變化，我們仍能理解時間。
另一方面，我們彷彿每分每秒都經歷着時間的流逝，但時間真的在流動嗎？我們一般覺得，時間像河流一樣，川流不息地往前走。但這樣的理解合理嗎？還是時間根本沒有在流動，只不過像接連翻檢的相簿一樣，是事件發生的先後次序？又抑或，時間只是一種幻覺，根本並不真實？
今集，我們請來中文大學哲學系教授張錦青，討論時間哲學。

其實香港有無出過哲學家？
如果想搵人學多啲呢方面嘅嘢 係咪要讀哲學？

似曾相識係經歷當刻先有感覺

但有時有d夢境係直頭會有感覺
醒個下會好辛苦

返去睇 唔該你

時間只係相對嘅概念

前者係咪deja vu?

如果好似後者咁
咁我哋其實會唔會個意識有好多個空間都存在 只係我哋嘅肉身限制咗喺呢個空間？

可唔可以講多啲 同咩相對？

搵我.

光=energy=time.
if u faster then light, u can travel time.

時間係人定出黎
定義屬物質一部分
如果人死左
變靈魂定鬼（科學家證明左有人會輪迴）
但一定唔同元次
再唔會被時間去束縛
不如問人生意義仲好過啦

科學家證明？有無source

咁請問 乜嘢係光？

sorry我問得好on9 physics嘢我真係唔識

時間同生命係無關係，而生命係一種同暖包無分別既野，暖包唔暖叫結束，人唔識發熱叫死亡，有人記得你存在過先叫真正既「生命」，當無人記得你，無相無文字記錄你，就係生命真正完結既時候

有d係
但有d直頭可以過係曼德拉效應

又講填色比寶
我連知都唔知有
我印象中我睇過個po又係填色作品誇張
但個陣switch都未出

意識層面沖完涼再講

自己搵啦屌
講新聞搵唔到比你聽
英國王子想搵前世記憶都去達賴喇嘛
佢地最撚廢
好似叫查理

而家係用銫133原子去定義秒，唔會再受地球運行影響。

多謝咁多位
訓先 聽日再學嘢

冇source講經咩, 仲要咁串柒柒?

時間係唔係線性
係唔係真係有過去 未來
會唔會過去都係呢刻你腦素造出黎既野
係咪真係存在過發生過

以前讀書成日諗呢啲
但後尾發現諗黎諗去都係冇結論而放低左

有冇你咪自己主動搵真相囉
屌你老母
搵黎搵去都係二手資料
一手資料都唔同你講啦
你無知關我撚事

時間好似用黎界定擁有同失去咁
你擁有一樣嘢同時可以係失去
你上一秒冇下一秒可能會有
你上一秒有下一秒可能冇咗

簡單啲記憶就已經係
好多時都唔會記得琴日發生嘅事
就已經係失去記憶

如果冇時間呢樣嘢 我地到底會唔會失去或者擁有呢

其實沒有時間

只有過去和現在，你想的話，可以唔要時間呢個觀念

仲有未來

一秒鐘睇你講緊定義定時間概念本身
科學量度時間來講，一秒鐘既定義來講就已經脫離左實物好耐，宜家係計cesium既震動次數來計一秒鐘，唔再rely on天體運行速度
時間概念本身既話，物理學相對論一早已經指出唔存在客觀既時間，時間只係一種坐標，因應唔同人身處既位置同速度而不同

mctaggart's paradox
過去現在未來呢種對事件既時態描述係有問題
所以先會推論出時間未必客觀存在

應該話人類要靠時間呢個概念來理解物體運動，證明唔到時間係存在

理論上時間係帶線性，熱力學話我地聽宇宙只會向混亂發展，which被理解為時間之箭，意思係時間帶有不可逆既性質

繼起

deja vu係潛意識擾亂表層意識所導致

想處理你啲問題係應該讀哲學

死後意識來講，心物二元分論其實已經算係破產，因為解釋唔到不帶物理性質既靈魂點樣控制/影響到帶物理性質既身體

呢個世界有太多嘢無得解 好多嘢都係人類自己諗出黎 真相都未必係真 甚至無真假之分

呢位哲學巴打又有咩偉論

你第一句已經有問題
宜家/冇人解釋到唔代表係冇可能解到
只能夠講人類/理性或許有局限性
真假既問題就更加複雜，點定義真假都可以講好耐

我有話之後無得解咩 做乜啫你

先利申: 非科學撚,可能九唔搭八

有學者話世界上所有野係未被觀測之前都係冇定數ge
係人覺得佢係點樣,佢就點樣
有人話4維空間可能扭曲時間
又有人話第4維唔係時間

係構想一個「遊戲世界」時
我問自己,應該點樣分配晝夜先真實又唔會不便
點解有d「每日」任務係跟現實時間
但遊戲已經過左4~6回晝夜交替
咩叫「一日」?
2次晝夜交替先叫「一日」好冇呢?
咁npc對1次晝夜交替應該點稱呼呢?
到此,我開始正視一樣野
所謂「年月日時分秒」都只不過係人類定義
有一個共識先可以方便分流

2017年元夕,天文台標準時間較慢左一秒
話因為自轉blablabla
其實地球自轉一圈唔係真係365.25日
係365.2xxx
但取近似值,我地每4年就多一日
咁農曆呢?一潤就潤成個月
潤左之後d 冬至 秋分又點計法
古時係用黎分春夏秋冬
姐係遲一個月到?
點解計多左都可以每日新厝12月21~23之間係冬至?

咁睇法,「年月日時分秒」冇一樣係可以平均分配
時間只不過係人附加ge一種概念
單純方便溝通
點解要係一種概念上附加更多想法構思?
點解要將螞蟻放係紙上要捲起,就當螞蟻係進入3維ge 2維生物?
維度,又係人類概念
2個概念加埋(3維+時間)
又多樣新野?(4維)

終究,所有都係人類觀測後所得ge概念
人類所見,亦未必是真相和全貌
「宇宙」到底係乜
係虛擬定真實?
係被創造定唯一?
萬眾星雲會唔會只係一粒細胞入面D細胞質?

會唔會太長

咁你表達有問題
講緊你邏輯有問題

你認錯人了

我地一齊望下維根斯坦點講

「怎麼可能測量時間？人們不能測量過去，因為過去已經消逝。人們不能測量未來，因為未來還沒有到來。人們不能測量現在，因為現在沒有廣延。」

時間嚴格來講唔係一種維度
只係愛因斯坦解釋相對論時敍述既3+1時空觀被人扭曲左，當左係維度

仲以為你會引用康德

正想講呢段片

以我地咁短暫既生命係理解唔到

對比起康德，對時間既理解方面個人偏叔本華好啲

基本上我自己解讀=
時間是客觀現象的變化與繼起

或者可以說:

物質的變化與繼起發生在時間之內(這裡時間被理解成現象得以存在的條件)

基本上，先不管熵etc，將過去到未來的宇宙理解成整個不斷變化與繼起的因果鏈的話，時間的概念最根本就是這樣被理解，之後才是人為的定義:日月星辰、年月日、滴水、24小時制式。

倒是有兩個問題覺得挺有趣，
大爆炸之前有沒有時間?
人死後還有沒有時間?

我相信上一刻的宇宙決定了下一刻的宇宙

這樣

物理學上來講，大爆炸前空間維度未曾展開，自然時間冇從說起

所以你係b Theory支持者？

老老實實，唔係太明兩者分別，物理什麼的，沒修讀，個人會用一種藝術角度:

對我黎講呢個宇宙係一場超超超級漫長既大電影，而人生只係大電影入面既一小小節片段
。

早啲訓

至於主觀的、體感的時間快慢，無記錯David eagleman好似做過相關實驗，有興趣睇下佢套紀錄片。

係架
試下撇除埋太陽
想像下如果無日出日落
你就唔會有一日 呢個概念
全條時間線上都係同一”日”
咁對了解時間更加有幫助

訓覺果陣發夢推左自己老豆落樓

唔認同 "時間只不過係人附加ge一種概念"
應該係 "時間單位"
方便準確計數
但時間本身係大自然存在

廢事騎劫，講多少少

講起上黎，康德有樣野我幾欣賞，
佢話時間根本上唔係一般我地認知既所謂"概念"，更加唔係一種經驗上存在的實體，而係感性認識的先驗形式，將時間理解成經驗、現象之為可能的條件。
呢到一開始讀，會發現人類語言表達既根本缺陷，就係對於現象本身，我地既語言想指涉既野內容好有限，目前腦科學令我地知道，大腦無時無刻都處於變化之中，而要理解時間點可能離開現實事物的變化，時間同客觀世界一定有關，無論是主觀上還是客觀上，時間的不復返、繼起等性質在任何科目範疇肯定還是會討論上，在這裡我有點取巧，說「時間=客觀現象的變化與繼起」這個定義有至少有幾意思想帶出，這裡亦都有個根本問題要問，先有時間還是先有物質? 還是說當人類發明"時間"這個符號的時候，根本沒有考慮清楚應該指涉什麼，和另一個字撞了意思? 令後人搞糊塗了

「時間=客觀現象的變化與繼起」
關於這裡能夠想到的就是:
1.等號的兩端內容意義上互相蘊涵，甚至等同
2.具體的人事物(殊相)的變化生滅
3.狀態/事件/物質的變遷以「a>b>c>...」表示
4.一切的不可逆性
5.運動、運行
6.因果關係
7.必然性
8.宇宙、自然的演變
9.真理常以時間為證
10.時間與物質與空間概念上直接關聯

假如我要找個命題表達以上想到的東西，就是這樣，然後，

找衡量時間的方法=找衡量客觀現象的變化與繼起的方法，無論用什麼去衡量，基本上就是這樣的邏輯: 用現象的變化去定義現象的變化。這裡無可避免地讓人感到某種循環與語言的有限性

(待討論)

form of energy, cannot be touched, it is fast.
開電筒study 下

就好想知道死後嘅世界又會係點樣

耶撚全面進場

收皮啦

反而都係，借個位note 一note

我將過去到未來的宇宙理解成整個不斷變化生滅與繼起的因果鏈

那麼所謂「現在」就是指稱目前最新的結果，即宇宙的最新狀態，上一刻的宇宙是因，下一刻的宇宙是果，然後何謂最新，有兩種角度

1.依照觀察者對宇宙的最新觀察而定，這裡需要一個認識者主體作為參照點，某種意義上動物也能夠理解時間，雖然視野淺窄限於目前，這種角度會直觀地將事物的變化和運動視為時間，呢個似乎接近a理論。

2.依照宇宙整體的狀態變化而定，這裡基本上就是上帝視角，把宇宙視為一個內部物質不斷變化生滅又一直擴大又不可逆性的球。呢個似乎接近b理論。

。。。。。。。。。。。
關於第一種視角，大腦科學告訴我們，人能夠「活在當下」未必正確，大腦刷新對外部世界的認知也需要時間(也就是需要變化與繼起，即有連續性，神經訊號得以傳遞)。對於觀察者而言，未來=還未到來的對現實的認知。

在這個視度，人類作為觀察者是可能同時活於過去現在未來的，因為人處於變化中，同時是因和果。人們在這裡很容易地將時間理解成一種線性的趨向來描繪時間。
。。。。。。。。。。。
而第二種視角我地可以理解到時間和空間是直接地相關聯的，然後建立各種理論/模型解釋，例如普遍的看法是:時間+空間+能量+基本力+物質=構成宇宙的基本要素，而時空間的性質和概念似乎不同於能量、基本力、物質，時空間是在它們之前或之先，呢個位好多野拗，例如時空間是否可以離開能量、基本力、物質被理解?。

第二種視角睇起上黎就唔係線性，而係一隻第三人稱mmorpg沙盒遊戲。都係留名學野算

都係翻去惡補下物理學先

巴打兩篇我睇到頭都大埋 有啲唔明

你所講嘅第一種視覺係咪就係而家嘅我哋？
姐係我哋所體驗到嘅現在 因為大腦運算需時 所以根本唔係現在
時間呢種線性嘅概念只係人諗出嚟以方便自己？

我好想知讀哲學嘅人 點樣可以將自己所諗嘅嘢 表達成一種理論 而又唔會1999
我睇樓上有巴打share段片 套戲似乎都講到哲學同語言學嘅關係
得閒都要睇返套戲

we are timeless

咁點先為之 時間係存在？
點先可以證明到時間係存在？
所有過去嘅嘢都係人腦入面嘅回憶 點樣證明？

證明唔到，人從來都只係透過物體運動去推測時間既存在
記憶可以被塑造出來，係不可靠既經驗